–î–∞–≤–∞–π—Ç–µ **—Å –Ω—É–ª—è, –ø–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫—É**, —à–∞–≥ –∑–∞ —à–∞–≥–æ–º –≤—ã–≤–µ–¥–µ–º –≤—Å—ë, —á—Ç–æ –Ω—É–∂–Ω–æ –¥–ª—è –ø–æ–Ω–∏–º–∞–Ω–∏—è **–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–π —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏–∏ –∏ –≥—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç–Ω–æ–≥–æ —Å–ø—É—Å–∫–∞** ‚Äî –æ—Ç –º–æ–¥–µ–ª–∏ –¥–æ –æ–±–Ω–æ–≤–ª–µ–Ω–∏—è –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–æ–≤.

---

## üìå –®–∞–≥ 1. –ß—Ç–æ –º—ã —Ö–æ—Ç–∏–º —Å–¥–µ–ª–∞—Ç—å?

–£ –Ω–∞—Å –µ—Å—Ç—å **–¥–∞–Ω–Ω—ã–µ**:  
- \( x^{(i)} \) ‚Äî –ø—Ä–∏–∑–Ω–∞–∫ (–Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, —Ä–æ—Å—Ç –≤ –º–µ—Ç—Ä–∞—Ö),  
- \( y^{(i)} \) ‚Äî —Ü–µ–ª–µ–≤–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è (–Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, –≤–µ—Å –≤ –∫–∏–ª–æ–≥—Ä–∞–º–º–∞—Ö).

–ú—ã —Ö–æ—Ç–∏–º **–Ω–∞—É—á–∏—Ç—å—Å—è –ø—Ä–µ–¥—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞—Ç—å** \( y \) –ø–æ \( x \).

---

## üìå –®–∞–≥ 2. –í—ã–±–∏—Ä–∞–µ–º –º–æ–¥–µ–ª—å

–ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–∏–º, —á—Ç–æ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ—Å—Ç—å **–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è**. –¢–æ–≥–¥–∞ –Ω–∞—à–∞ –º–æ–¥–µ–ª—å ‚Äî —ç—Ç–æ **–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è**:

\[
h_\theta(x) = \theta_0 + \theta_1 x
\]

–ó–¥–µ—Å—å:  
- \( h_\theta(x) \) ‚Äî **–ø—Ä–µ–¥—Å–∫–∞–∑–∞–Ω–∏–µ** –º–æ–¥–µ–ª–∏ –¥–ª—è –≤—Ö–æ–¥–∞ \( x \),  
- \( \theta_0 \) ‚Äî —Å–º–µ—â–µ–Ω–∏–µ (bias, —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã–π —á–ª–µ–Ω),  
- \( \theta_1 \) ‚Äî –≤–µ—Å (–Ω–∞–∫–ª–æ–Ω, –Ω–∞—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ —Å–∏–ª—å–Ω–æ \( y \) –º–µ–Ω—è–µ—Ç—Å—è –ø—Ä–∏ –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–∏ \( x \)).

> üîπ –ú—ã –Ω–µ –∑–Ω–∞–µ–º \( \theta_0 \) –∏ \( \theta_1 \). –ù–∞—à–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∞ ‚Äî **–Ω–∞–π—Ç–∏ —Ç–∞–∫–∏–µ \( \theta_0, \theta_1 \), —á—Ç–æ–±—ã \( h_\theta(x^{(i)}) \) –±—ã–ª–æ –∫–∞–∫ –º–æ–∂–Ω–æ –±–ª–∏–∂–µ –∫ \( y^{(i)} \)**.

---

## üìå –®–∞–≥ 3. –ö–∞–∫ –∏–∑–º–µ—Ä–∏—Ç—å ¬´–±–ª–∏–∑–æ—Å—Ç—å¬ª? ‚Üí –í–≤–æ–¥–∏–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é –ø–æ—Ç–µ—Ä—å

–†–∞–∑–Ω–∏—Ü–∞ –º–µ–∂–¥—É –ø—Ä–µ–¥—Å–∫–∞–∑–∞–Ω–∏–µ–º –∏ –∏—Å—Ç–∏–Ω–æ–π:  
\[
\text{–æ—à–∏–±–∫–∞}_i = h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)}
\]

–ù–æ:
- –û—à–∏–±–∫–∏ –º–æ–≥—É—Ç –±—ã—Ç—å –ø–æ–ª–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–º–∏ –∏ –æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–º–∏ ‚Üí –∫–æ–º–ø–µ–Ω—Å–∏—Ä—É—é—Ç –¥—Ä—É–≥ –¥—Ä—É–≥–∞.
- –ù—É–∂–Ω–∞ **–≤—Å–µ–≥–¥–∞ –ø–æ–ª–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–∞—è** –º–µ—Ä–∞.

üëâ –ü–æ—ç—Ç–æ–º—É **–≤–æ–∑–≤–æ–¥–∏–º –≤ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç** –∏ **—É—Å—Ä–µ–¥–Ω—è–µ–º** –ø–æ –≤—Å–µ–º –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–∞–º:

\[
J(\theta_0, \theta_1) = \frac{1}{2m} \sum_{i=1}^{m} \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big)^2
\]

–†–∞–∑–±–µ—Ä—ë–º:
- \( m \) ‚Äî —á–∏—Å–ª–æ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–æ–≤ (–æ–±—ä–µ–∫—Ç–æ–≤ –≤ –≤—ã–±–æ—Ä–∫–µ),
- \( \frac{1}{m} \) ‚Äî **—É—Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–Ω–∏–µ** (—á—Ç–æ–±—ã –æ—à–∏–±–∫–∞ –Ω–µ –∑–∞–≤–∏—Å–µ–ª–∞ –æ—Ç —Ä–∞–∑–º–µ—Ä–∞ –¥–∞–Ω–Ω—ã—Ö),
- \( \frac{1}{2} \) ‚Äî **—Ç–µ—Ö–Ω–∏—á–µ—Å–∫–∏–π –ø—Ä–∏—ë–º**: –ø—Ä–∏ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏–∏ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∞ –ø–æ—è–≤–∏—Ç—Å—è –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å 2, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π —Å–æ–∫—Ä–∞—Ç–∏—Ç—Å—è. –≠—Ç–æ —É–ø—Ä–æ—â–∞–µ—Ç —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—É –≥—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç–∞.

> –¶–µ–ª—å: **–º–∏–Ω–∏–º–∏–∑–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å** \( J(\theta_0, \theta_1) \).

---

## üìå –®–∞–≥ 4. –ö–∞–∫ –º–∏–Ω–∏–º–∏–∑–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å \( J \)? ‚Üí –ì—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç–Ω—ã–π —Å–ø—É—Å–∫

–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è \( J(\theta_0, \theta_1) \) ‚Äî —ç—Ç–æ **–ø–æ–≤–µ—Ä—Ö–Ω–æ—Å—Ç—å** –≤ 3D (–ø–æ –æ—Å—è–º \( \theta_0, \theta_1, J \)).  
–ú—ã —Ö–æ—Ç–∏–º —Å–ø—É—Å—Ç–∏—Ç—å—Å—è –≤ **—Å–∞–º—É—é –Ω–∏–∑–∫—É—é —Ç–æ—á–∫—É** (–º–∏–Ω–∏–º—É–º).

**–ò–¥–µ—è –≥—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç–Ω–æ–≥–æ —Å–ø—É—Å–∫–∞**:  
> –î–≤–∏–≥–∞—Ç—å—Å—è –≤ —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—É, –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–æ–ø–æ–ª–æ–∂–Ω—É—é **–≥—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç—É** ‚Äî –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä—É —á–∞—Å—Ç–Ω—ã—Ö –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã—Ö.

### –û–±–Ω–æ–≤–ª–µ–Ω–∏–µ –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–æ–≤:

\[
\theta_j := \theta_j - \eta \cdot \frac{\partial J}{\partial \theta_j}, \quad j = 0, 1
\]

–ì–¥–µ:
- \( \eta \) ‚Äî **—Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å –æ–±—É—á–µ–Ω–∏—è** (learning rate),
- \( \frac{\partial J}{\partial \theta_j} \) ‚Äî –Ω–∞—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ –±—ã—Å—Ç—Ä–æ —Ä–∞—Å—Ç—ë—Ç –æ—à–∏–±–∫–∞, –µ—Å–ª–∏ —á—É—Ç—å –∏–∑–º–µ–Ω–∏—Ç—å \( \theta_j \).

---

## üìå –®–∞–≥ 5. –ù–∞—Ö–æ–¥–∏–º —á–∞—Å—Ç–Ω—ã–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ

–ù–∞–ø–æ–º–Ω–∏–º:  
\[
h_\theta(x^{(i)}) = \theta_0 + \theta_1 x^{(i)}
\]

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º –≤ \( J \):

\[
J = \frac{1}{2m} \sum_{i=1}^m \big( \theta_0 + \theta_1 x^{(i)} - y^{(i)} \big)^2
\]

### üîπ –ü—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è –ø–æ \( \theta_0 \)

–ü—Ä–∏–º–µ–Ω–∏–º **—Ü–µ–ø–Ω–æ–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ**:

\[
\frac{\partial J}{\partial \theta_0} = \frac{1}{2m} \sum_{i=1}^m 2 \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big) \cdot \frac{\partial}{\partial \theta_0} h_\theta(x^{(i)})
\]

–ù–æ:
\[
\frac{\partial}{\partial \theta_0} h_\theta(x^{(i)}) = \frac{\partial}{\partial \theta_0} (\theta_0 + \theta_1 x^{(i)}) = 1
\]

–ü–æ—ç—Ç–æ–º—É:
\[
\frac{\partial J}{\partial \theta_0} = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big)
\]

‚úÖ **–ù–µ—Ç \( x^{(i)} \)** ‚Äî –ø–æ—Ç–æ–º—É —á—Ç–æ \( \theta_0 \) –Ω–µ —É–º–Ω–æ–∂–∞–µ—Ç—Å—è –Ω–∞ \( x \).

---

### üîπ –ü—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è –ø–æ \( \theta_1 \)

–ê–Ω–∞–ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ:

\[
\frac{\partial J}{\partial \theta_1} = \frac{1}{2m} \sum_{i=1}^m 2 \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big) \cdot \frac{\partial}{\partial \theta_1} h_\theta(x^{(i)})
\]

–¢–µ–ø–µ—Ä—å:
\[
\frac{\partial}{\partial \theta_1} h_\theta(x^{(i)}) = \frac{\partial}{\partial \theta_1} (\theta_0 + \theta_1 x^{(i)}) = x^{(i)}
\]

–ü–æ—ç—Ç–æ–º—É:
\[
\frac{\partial J}{\partial \theta_1} = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big) \cdot x^{(i)}
\]

‚úÖ **–ü–æ—è–≤–∏–ª–æ—Å—å \( x^{(i)} \)** ‚Äî –ø–æ—Ç–æ–º—É —á—Ç–æ \( \theta_1 \) —É–º–Ω–æ–∂–∞–µ—Ç—Å—è –Ω–∞ \( x^{(i)} \), –∏ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è ¬´–≤—ã–Ω–æ—Å–∏—Ç¬ª —ç—Ç–æ—Ç –º–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å.

---

## üìå –®–∞–≥ 6. –ò—Ç–æ–≥–æ–≤—ã–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã –æ–±–Ω–æ–≤–ª–µ–Ω–∏—è

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º –≥—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç—ã –≤ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ –æ–±–Ω–æ–≤–ª–µ–Ω–∏—è:

\[
\theta_0 := \theta_0 - \eta \cdot \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big)
\]

\[
\theta_1 := \theta_1 - \eta \cdot \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m \big( h_\theta(x^{(i)}) - y^{(i)} \big) \cdot x^{(i)}
\]

> –≠—Ç–∏ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã –ø—Ä–∏–º–µ–Ω—è—é—Ç—Å—è **–æ–¥–Ω–æ–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ** –Ω–∞ –∫–∞–∂–¥–æ–π –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ (–≤–∞–∂–Ω–æ: –æ–±–Ω–æ–≤–ª—è—Ç—å –æ–±–∞ –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–∞ **–ø–æ —Å—Ç–∞—Ä—ã–º –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è–º** ‚Äî –Ω–µ –ø–æ —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–æ –æ–±–Ω–æ–≤–ª—ë–Ω–Ω—ã–º).

---

## üìå –®–∞–≥ 7. –ü–æ—á–µ–º—É —ç—Ç–æ —Ä–∞–±–æ—Ç–∞–µ—Ç?

- –ï—Å–ª–∏ –ø—Ä–µ–¥—Å–∫–∞–∑–∞–Ω–∏–µ **–º–µ–Ω—å—à–µ** –∏—Å—Ç–∏–Ω–Ω–æ–≥–æ (\( h < y \)), —Ç–æ –æ—à–∏–±–∫–∞ –æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–∞ ‚Üí –º—ã **—É–≤–µ–ª–∏—á–∏–≤–∞–µ–º** \( \theta_0 \) –∏ \( \theta_1 \) (—á—Ç–æ–±—ã –ø–æ–¥–Ω—è—Ç—å –ø—Ä–µ–¥—Å–∫–∞–∑–∞–Ω–∏–µ).
- –ï—Å–ª–∏ –ø—Ä–µ–¥—Å–∫–∞–∑–∞–Ω–∏–µ **–±–æ–ª—å—à–µ** (\( h > y \)), –æ—à–∏–±–∫–∞ –ø–æ–ª–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–∞ ‚Üí –º—ã **—É–º–µ–Ω—å—à–∞–µ–º** –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä—ã.
- –£–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ \( x^{(i)} \) –≤ –æ–±–Ω–æ–≤–ª–µ–Ω–∏–∏ \( \theta_1 \) –¥–µ–ª–∞–µ—Ç —Ç–∞–∫, —á—Ç–æ **–ø—Ä–∏–º–µ—Ä—ã —Å –±–æ–ª—å—à–∏–º \( x \)** —Å–∏–ª—å–Ω–µ–µ –≤–ª–∏—è—é—Ç –Ω–∞ –∏–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞–∫–ª–æ–Ω–∞ ‚Äî —á—Ç–æ –ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ: –∏–º–µ–Ω–Ω–æ —Ç–∞–º \( \theta_1 \) –ø—Ä–æ—è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–∏–ª—å–Ω–µ–µ.

---

## ‚úÖ –ö—Ä–∞—Ç–∫–æ: —Ü–µ–ø–æ—á–∫–∞ —Ä–∞—Å—Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π

1. **–ú–æ–¥–µ–ª—å**: \( h_\theta(x) = \theta_0 + \theta_1 x \)  
2. **–¶–µ–ª—å**: —Å–¥–µ–ª–∞—Ç—å \( h_\theta(x^{(i)}) \approx y^{(i)} \)  
3. **–ú–µ—Ä–∞ –æ—à–∏–±–∫–∏**: \( J = \frac{1}{2m} \sum (h - y)^2 \)  
4. **–ú–∏–Ω–∏–º–∏–∑–∞—Ü–∏—è**: –¥–≤–∏–≥–∞–µ–º—Å—è –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤ –≥—Ä–∞–¥–∏–µ–Ω—Ç–∞ \( \nabla J = \left( \frac{\partial J}{\partial \theta_0}, \frac{\partial J}{\partial \theta_1} \right) \)  
5. **–ü—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ**: –ø–æ–ª—É—á–∞—é—Ç—Å—è –∏–∑ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏—è —Å–ª–æ–∂–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ + —Ç–æ–≥–æ, –∫–∞–∫ \( \theta_j \) –≤—Ö–æ–¥–∏—Ç –≤ –º–æ–¥–µ–ª—å  
6. **–û–±–Ω–æ–≤–ª–µ–Ω–∏–µ**: –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–∏—Ä—É–µ–º –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä—ã —à–∞–≥ –∑–∞ —à–∞–≥–æ–º, –ø–æ–∫–∞ –æ—à–∏–±–∫–∞ –Ω–µ —Å—Ç–∞–Ω–µ—Ç –º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–æ–π.
